---
title: "Работа проекта в 2012 году и планы на 2013"
date: "2013-01-09"
---

Мы уже кратко отчитались о работе проекта в 2012 году на gimp.org. Но формат новостной ленты на англоязычном сайте не позволяет углубляться в детали. Так что давайте поговорим о проделанной работе более обстоятельно и, конечно, не забудем о планах на этот год.

## Выпуск GIMP 2.8

В мае 2012 года мы выпустили версию 2.8, подытожившую более чем трёхлетнюю работу команды.

![](http://s3.amazonaws.com/gimpru/gimp-2012-2013/gimp-2-8-500px.png)

В состав этой версии вошли разные долгожданные улучшения, в числе которых:

- опциональный однооконный интерфейс;
- набор и редактирование текста прямо на холсте;
- теги для кистей, градиентов и прочих ресурсов;
- более мощный кистевой движок;
- группировка слоёв.

Немало шума поднялось вокруг одного из нововведений — разделения функций сохранения и экспорта изображений. Не всем понравилось, что начиная с версии 2.8 сохранять можно только изображения в XCF, а в JPEG и прочие форматы можно только экспортировать.

Однако по прошествии небольшого времени многие привыкли к новшеству и по достоинству оценили его. Больше того, это нововведение пришлось по душе целевой аудитории, особенно 3D-художникам, готовящим в GIMP текстуры для моделей.

Для пользователей, чей рабочий процесс намного проще предлагаемого, мы дополнительно внесли несколько улучшений и, очевидно, внесём ещё пару. Предположительно, появится возможность принудительного закрытия экспортированных, но не сохранённых в XCF изображений. Окончательное решение пока не принято.

## Переезд на GEGL

Практически одновременно с анонсом GIMP 2.8 мы объявили о начале завершающей фазы портирования GIMP на GEGL. На конференции Libre Graphics Meeting в Вене Михаэль Наттерер и Ойвинд Колас [показали порт](http://gimp.ru/news.php?readmore=192), использующий GEGL и позволяющий работать в режимах 16 и 32 разряда на канал (как целочисленных, так и с плавающей точкой).

![](http://s3.amazonaws.com/gimpru/gimp-2012-2013/gimp-32bit-float-500px.png)

В течение лета и осени мы переносили на GEGL остальные части GIMP, а также исправляли взаимодействие нового движка с интерфейсом программы. Например, в режиме 32 разрядов на канал сейчас можно пользоваться всеми инструментами, включая лечебную кисть (пользователи Photoshop поймут намёк).

Кроме того, GIMP теперь может работать с 16-разрядным файлами PNG и TIFF. Поскольку в Blender 2.66 ожидается поддержка 16-разрядных PNG, два открытых инструмента станут работать вместе ещё лучше.

Благодаря работе новых участников проекта мы переехали на использование актуальной версии модуля управления цветом LittleCMS. Это дало нам конвертирование между цветовыми пространствами RGB с минимальными потерями цветового охвата или вовсе без потерь.

Кроме того, при переходе с большей глубины цвета на меньшую при необходимости теперь можно применить [подмешивание шума](http://gimp.ru/news.php?readmore=207) (dithering), чтобы устранить эффект полошения.

![](http://s3.amazonaws.com/gimpru/gimp-2012-2013/gimp-dither-500px.png)

Наконец, благодаря работе Виктора Оливейры и спонсорству AMD в GEGL, а значит и в GIMP, появилась полноценная поддержка отрисовки и [вычислений на GPU](http://gimp.ru/news.php?readmore=185) при помощи OpenCL. По умолчанию эта функция пока что отключена, для её активации GIMP нужно запускать с флагом ENABLE\_OPENCL=yes.

В настоящее время OpenCL используется не во всех операциях GEGL, да и не везде это необходимо. Статус можно посмотреть на странице [Hacking:Porting\_filters\_to\_GEGL](http://wiki.gimp.org/index.php/Hacking:Porting_filters_to_GEGL).

Мы пока что не перенесли в основную ветку разработки два новых инструмента, написанных в ходе Google Summer of Code 2011. Как Seamless Paste, так и Warp Transform всё ещё требуют доработки.

## Google Summer of Code 2012

В 2012 году мы взяли пятерых студентов для работы над GIMP и GEGL. С одним из них мы уже были хорошо знакомы: Микаэль Магнуссон успел активно поучаствовать в работе проекта, а в рамках GSoC2012 довёл до логического завершения начатую им же работу по созданию объединённого инструмента преобразований.

Новый инструмент уже добавлен в основную ветку разработки и будет доступен в версии 2.10. В общем и целом, он уже готов к повседневной работе. Остаётся лишь доделать его по мелочам и убрать старые инструменты.

![](http://s3.amazonaws.com/gimpru/gimp-2012-2013/unified-transform-500px.jpg)

Ещё два студента, Максиме Никко и Ханс Ло занимались портированием фильтров GIMP на GEGL, а Вилле Сокк под руководством разработчиков портировал на GEGL остальные фрагменты кода GIMP.

Наконец, Айзек Вагнер написал редактор [gegl-edit](http://git.gnome.org/browse/gegl-edit), позволяющий тестировать GEGL. Редактор работает не со слоями, а с нодами, но его разработка дальше GSoC, к сожалению, не ушла.

## Эргономика

Одним из слабых мест интерфейса программы остаётся панель инструментов, которая занимает неоправданно много пространства. В прошлом году наша команда эргономистов выполнила [предварительный анализ](http://gui.gimp.org/index.php/Rethinking_GIMP_Tool_Options) состояния дел, заодно изучив [опыт других проектов](http://gui.gimp.org/index.php/Tool_Options_evaluations). Эту работу ещё предстоит завершить, поэтому мы пока не можем сказать, в какой версии программы стоит ожидать изменений.

![](http://s3.amazonaws.com/gimpru/gimp-2012-2013/12team3toolboxL.jpg)

В апреле 2012 года Петер Сиккинг провёл очередной блиц-курс по эргономике для студентов. В ходе курса он [разобрал](http://gimp.ru/news.php?readmore=195) с ними варианты улучшения популярного плагина Liquid Rescale. Карло Бальдасси, автор плагина, знаком с результатами, но активной переработкой кода пока не занимался.

## Активность проекта в цифрах

Количество участников и их активность в проекте каждый год меняются. Давайте посмотрим, что происходило в 2012 году в сравнении с 2011 годом.

В репозиторий с исходным кодом GIMP было сделано 1757 коммитов (-8%). Всего поучаствовало 89 человек (-19%)

![](http://s3.amazonaws.com/gimpru/gimp-2012-2013/gimp-commits-2012.png)

Меньшее количество коммитов, в основном, связано с понижением активности нескольких разработчиков: в прошлом году очень мало кода писали Мукунд Сивамаран и Алексия. Мартин Нордхольтс практически прекратил работу в проекте.

Что касается количества участников, в статистике Ohloh считаются как программисты, так и переводчики. Внимательное исследование показывает, что ряд локализаций подзапущен: в 2012 году не обновлялись переводы на некоторые европейские языки (например, датский, македонский, исландский, окситанский), а некоторые локализации, такие как шведская, обновлялись всего раз.

В GEGL было сделано 1176 коммитов (+52%) от 49 участников (+88%).

![](http://s3.amazonaws.com/gimpru/gimp-2012-2013/gegl-commits-2012.png)

Заметное повышение активности работы над проектом объясняется тем, что в марте 2012 началась завершающая фаза портирования GIMP на GEGL. Кроме того, в ноябре Николя Робидо снова взялся за программирование улучшенных сэмплеров.

Частично увеличение участников объясняется и тем, что GEGL в прошлом году стал локализуемым проектом. Сейчас GEGL доступен на 15 языках. Локализованные параметры фильтров видны в экспериментальном инструменте «Операции GEGL».

В babl было сделано 134 коммита (+262%) от 12 участников (+71%).

![](http://s3.amazonaws.com/gimpru/gimp-2012-2013/babl-commits-2012.png)

Этот проект получил больше внимания, в основном, благодаря ускорившемуся портированию GIMP на GEGL.

Наконец, в репозиторий с документацией GIMP за год было сделано 373 коммита (+8%) от 32 участников (+3%).

![](http://s3.amazonaws.com/gimpru/gimp-2012-2013/gimp-help-commits-2012.png)

Существенных изменений здесь, как видите, не было.

## Планы на будущее

Для начала поговорим о версии 2.10. Выйдет ли она в этом году?

Единственным существенным критерием готовности версии 2.10 по-прежнему остаётся завершённость порта GIMP на GEGL. К настоящему моменту весь устаревший код переписан или выброшен. Теперь надо повысить скорость работы GEGL и портировать прочие плагины. Остальная часть работы, предположительно, не займёт много времени.

Выпуск 2.10 в этом году выглядит реалистично при условии, что в разработку включатся новые программисты. Что касается порта плагинов, краткая справка приведена в [вики проекта](http://wiki.gimp.org/index.php/Hacking:Porting_filters_to_GEGL). Мы постараемся в ближайшее время формализовать требования к скорости GEGL, чтобы объём работы был понятен.

Что же касается Seamless Paste, Warp Transform и нового виджета для ввода размера, эти новшества можно свободно перенести в следующий цикл разработки. В любом случае, Warp Transform не будет завершён без нового формата описаний графов для GEGL.

Следующим по счёту приоритетом является порт на GTK+3. Эта работа была начата ещё в конце 2010 года, причём заметная часть работы уже выполнена. Ожидается, что завершение порта будет основным критерием готовности GIMP 3.0.

Список прочих запланированных изменений по-прежнему доступен на странице[Roadmap](http://wiki.gimp.org/index.php/Roadmap) и всё так же актуален.

## Документация, книги, видеокурсы

Руководство пользователя по новой стабильной версии GIMP пока что готово не до конца. Буквально месяц назад там появилось описание нового инструмента Cage Transform. В этом году постараемся доработать оригинал, улучшить перевод на русский и пораньше выпустить обновление.

Новых бумажных книг о GIMP на русском языке в 2012 году не было, зато вышла бесплатная электронная книга Павла Девицкого [«Gimp для фотографа»](http://photoliving.com.ua/zametki/kniga-gimp-dlya-fotografa.html). Книжка неплохая, спасибо Павлу за работу.

![](http://s3.amazonaws.com/gimpru/gimp-2012-2013/devetsky-book.jpg)

На английском вышло несколько книг:

- [GIMP for Absolute Beginners](http://www.apress.com/9781430231684). Авторы — Ян Смит и Роман Йоост. Технический редактор — Александр Прокудин. Это подробный учебник для совсем начинающих.
- [“Artist's Guide to GIMP, 2nd Edition”](http://nostarch.com/gimp2). Автор — Майкл Хаммел. Ещё один учебник для начинающих, описывающий решение конкретных задач.
- [“Before and After. A Beginner’s Guide to Free Photo Editing with GIMP”](http://how-to-gimp.com/gimp-book/). Автор — Кэт Ландрет. Электронный учебник для начинающих.
- [Три сборника собственных уроков Алекса Стэндифорда](http://www.amazon.com/s/ref=ntt_athr_dp_sr_1?_encoding=UTF8&field-author=Alex%20Standiford&search-alias=books). Опубликовано для пользователей Kindle, Kindle Fire и приложений Amazon для iOS и Android.

В этом году ожидается ещё несколько книг на английском.

Что касается видеокурсов, в прошлом году вышел [русскоязычный курс Антона Лапшина](http://www.gimpart.org/novosti-na-gimpart/videokurs-po-gimp). Мы его пока не смотрели, поэтому рекомендаций дать не можем.

![](http://s3.amazonaws.com/gimpru/gimp-2012-2013/gimpmag-issue-2.png)

Наконец, в 2012 году появился англоязычный журнал GIMP Magazine. Первый номер вышел [в сентябре](http://gimpmagazine.org/issue1/), второй — [в начале декабря](http://gimpmagazine.org/issue2/). Проект привлёк к себе немало внимания, создатель журнала даже попал на местное ТВ.

## Работа с сообществом

После ухода Дейва Нири активной работой с сообществом в проекте долгое время никто не занимался. С начала 2011 года мы начали исправлять этот недочёт, возобновив публикацию новостей и начав рассказывать, что именно происходит в проекте.

![](http://s3.amazonaws.com/gimpru/gimp-2012-2013/google-plus-ripples-500px.jpg)

В ноябре 2011 года мы завели [страницу GIMP в Google+](https://plus.google.com/+gimp/posts). На странице мы публикуем свежие новости о работе над проектом, ссылки на интересные текстовые и видеоуроки. Сейчас эта страница в кругах у 23 000 человек, количество подписчиков постоянно растёт.

## Работа GIMP.ru

Несмотря на снизившуюся активность публикации новостей и уроков за прошлый год у нас на четверть подрос объём аудитории, но немного просели качественные характеристики. Постараемся соответствовать растущим требованиям пользователей и улучшать сайт.

Команда GIMP.ru не осталась в стороне и от разработки. В прошлом году мы [причесали](https://gitorious.org/gimp-plugins-ambulance/gimp-plugin-astronomy)подзапущенный набор [астроплагинов](http://www.hennigbuam.de/georg/gimp.html) Георга Хеннига: улучшили интерфейс, обновили справку и добавили русскую локализацию. Почти все внесённые изменения доступны на официальном сайте плагинов в виде версии 0.8. Есть сборка для Windows.

А ещё мы в первом приближении расковыряли формат Corel Photopaint. Для написания фильтра импорта/экспорта этого пока недостаточно, но пробелы легко восполнимы при наличии программиста, который писал бы код для GEGL и GIMP.

В завершение хотим поблагодарить вас за постоянный интерес к проекту. Надеемся, что в этом году у нас найдётся немало поводов вас порадовать.
